\begin{question}[section=3,subtitle={LQR mit stochastischer Störung},difficulty=,mode=exm,type=mdl,tags={}]
\begin{compactenum}
	\item Was passiert hier?
	\item Welche Probleme treten hier auf?
	\item Wie können diese Probleme umgangen werden?
	\end{compactenum}
\end{question}
\begin{solution}
	Man nimmt an auf das System wirkt zusätzlich eine Prozesstörung:
	\begin{equation}
		\V{x}_{k+1} = \M{\Phi}\V{x}_k + \M{\Gamma}\V{u}_k + \M{G}\V{w}_k
	\end{equation}
	mit den schon bekannten Eigenschaften
	\begin{align}
		E(\V{w}_k) &= \V{0} \\ 
		E(\V{w}_k \V{w}_k^T) &= \hat{\M{Q}} \delta_{kj}
	\end{align}
	Außerdem gibt es eine Unsicherheit des Anfangswerts
	\begin{align}
		E(\V{x}_0) &= \V{m}_0 \\ 
		E(\left[\V{x}_0 - \V{m}_0 \right]\left[\V{x}_0 - \V{m}_0 \right]^T) &= \hat{\M{P}}_0 \leq \M{0}
	\end{align}
	\textbf{Achtung:} $\hat{\M{Q}}$ und $\hat{\M{P}}_0$ sind Kovarianzen von den Störungen, und sollten nicht mit der Reglergewichtung und dem Maß für das Gütekriterium verwechselt werden.

	\noindent Da man jetzt stochastische Größen hat, definiert mam das Gütefunktional als Erwartungswert:
	\begin{align}
		J(\V{x}_0) &= E \Bigg(
			\sum_{k=0}^{N-1} 
			\left(
				\V{x}^T_k\M{Q}\V{x}_k + \V{u}^T_k\M{R}\V{u}_k + 2 \V{u}^T_k \M{N}\V{u}_k
			\right)
		\Bigg)
		+ E(
			\V{x}^T_N\M{S}\V{x}_N
		)
	\end{align}
	Wenn man die Minimierung ausführt, kommt man auf den \emph{gleichen Regler}, wie im ungestörten Fall
	\begin{align}
		\V{u}^*_k &= \M{K}_k \V{x}_k \\
		\M{K}_k &= - (\M{R} + \M{\Gamma}^T \M{P}_{k+1}\M{\Gamma})^{-1} (\M{N} + \M{\Gamma}^T\M{P}_{k+1}\M{\Phi}) \\
		\M{P}_k &= (\M{Q} + \M{\Phi}^T\M{P}_{k+1}\M{\Phi}) - (\M{N} + \M{\Gamma}^T\M{P}_{k+1}\M{\Phi})^T (\M{R} + \M{\Gamma}^T \M{P}_{k+1}\M{\Gamma})^{-1} (\M{N} + \M{\Gamma}^T\M{P}_{k+1}\M{\Phi}) 
	\end{align}
	Was sich allerdings ändert ist der Wert des Gütefunktionals: statt 
	\begin{align}
		J(\V{x}_0) = \V{x}_0^T\M{P}_0 \V{x}_0
	\end{align}
	ist
	\begin{align}
		J(\V{x}_0) &= E(\V{x}^T_0 \M{P}_0 \V{x}_0) + \sum_{k=0}^{N-1}\mathrm{spur}(\M{P}_{k+1}\hat{\M{Q}}\M{G}^T)\\ 
		&=
		\underbrace{\V{m}_0^T\M{P}_0\V{m}_0}
		_{\substack{
			\text{Fall ohne} \\ 
			\text{Störungen}}}
		 + \underbrace{\mathrm{spur}(\M{P}_0\hat{\M{P}}_0)}
		_{\substack{
			\text{zusätzl. Term} \\ 
			\text{zufolge von} \\ 
			\text{unsicherem } \V{x}_0}}
		+ \underbrace{\sum_{k=0}^{N-1}\mathrm{spur}(\M{P}_{k+1}\hat{\M{Q}}\M{G}^T)}
		_{\substack{
			\text{zusätzl. Term} \\ 
			\text{zufolge von} \\ 
			\text{Rauschen }\V{w}}}
	\end{align}

	\noindent\textbf{Stationärer LQR mit Störung}\newline
	Man erkennt dass der Term 
	\begin{equation}
		\sum_{k=0}^{N-1}\mathrm{spur}(\M{P}_{k+1}\hat{\M{Q}}\M{G}^T)
	\end{equation}
	für $N \to \infty$ gegen Unendlich geht, und dieses Gütefunktional sich deshalb nicht für einen stationären Regler eignet. Man kann aber das Funktional umdefinieren zu
	\begin{align}
		J(\V{x}_0) &= \lim_{N \to \infty} \frac{1}{N} E \Bigg(
			\sum_{k=0}^{N-1} 
			\left(
				\V{x}^T_k\M{Q}\V{x}_k + \V{u}^T_k\M{R}\V{u}_k + 2 \V{u}^T_k \M{N}\V{u}_k
			\right)
		\Bigg)
	\end{align}
\end{solution} 

